<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Ubuntu， Linux， Tools | 张佳伟的博客]]></title>
  <link href="http://ghosertBlog.github.com/blog/categories/ubuntu-linux-tools/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://ghosertBlog.github.com/"/>
  <updated>2012-10-19T23:51:00+08:00</updated>
  <id>http://ghosertBlog.github.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[张佳伟]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Ubuntu桌面生存指南 (1) --- Ubuntu桌面体验简介]]></title>
    <link href="http://ghosertBlog.github.com/blog/2012/10/14/ubuntu-living-handbook/"/>
    <updated>2012-10-14T22:49:00+08:00</updated>
    <id>http://ghosertBlog.github.com/blog/2012/10/14/ubuntu-living-handbook</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h2>缘起</h2>

<p>我大概是从2010年4月份开始把自己的桌面开发环境从 Windows XP 迁移到 Ubuntu 10.04 的，说起来也已经有两年半的 Ubuntu 使用经验。那次迁移的原因大致是因为某个阶段特别迷恋如何高效的操作电脑，当时把 Windows 整的很伏贴，但是说到高效的使用电脑，不可能对 Linux 系统视而不见。其次就是瞥到一个同事在捣鼓 Ubuntu， 加上毕竟 Windows 环境生存了十几年时间，再多的新鲜感也用尽了，当时很想试试在 Linux 下是不是可以完成在 Windows 下等价的工作。当然，两年半以后，很多结论都是不言自明的。所以《Ubuntu桌面生存指南》是我在两年半时间里，对 Ubuntu 这个发行版的使用心得，我会涉及必要的基础知识，帮助诸位理解，但是不会做到教科书式的面面俱到，或者涉猎太过艰深又不实用的技巧，行文的唯一目的正如题目所示，是尽可能帮助那些对 Ubuntu/Linux 感兴趣的人首先生存在这个平台，不至于因为这样那样的不方便错过或者误解一个优秀的发行版。</p>

<!--more-->


<h2>生存渐进史</h2>

<p>想学习一个操作系统最好的手段就是把自己所有的日常工作都切换到那个操作系统里去，这种沉浸式的学习方法在很多领域都适用，比如学习一门外语，学习一种编程语言，不断的碰壁和寻找解决方案在最初可能花费大量的时间，但是，不断的记录问题，写下答案，反复的遇到相同的问题，参考答案，再次实践当初的答案或者找到更优的答案，如此循序渐进以后，如果你看到一个高手可以在你束手无策的时候敲下长长的一串莫名其妙的命令，然后扬长而去，千万别惊奇，这里面没有智力的成分，也没有记忆力好坏的区别——无奇，唯手熟尔。因此最初我是在公司的 Windows 下安装虚拟机，当我发觉这种剪不断理还乱的方式，让我仍旧依赖 Windows 的时候，促使我很快就转换到 Wubi 的安装方式，再接着稳定使用了一年半以后就正式把 Wubi 移植到独立分区，从物理分区的角度告别了使用将近十几年的 Windows 平台，转而，在 Ubuntu 的 host 里虚拟了 Windows 的 guest。至此，总共是两年半。完成了从 Windows Host with Ubuntu Guest 到 Ubuntu Host with Windows Guest 的转换。套用美国佬的世界观，我们终于可以从一个不自由的世界走向一个自由世界了。</p>

<h2>三个虚拟世界：Linux， Mac， Windows</h2>

<p>Linux， Mac， Windows 每个操作系统都有自己的用户，促成他们选择使用某一个系统的因素有很多，最大的原因是拒绝改变，这也成就了 Windows 平台的繁荣，但是这里不含贬义，拒绝改变的背后是因为普罗大众的生活重心并不全是计算机，他们更愿意把时间花在自己关心的领域，计算机只要够用，适用就可以接受。这一条不仅在非 IT 领域成立，即便在 IT 领域，如果你不是一线的开发人员，同样成立。撇开拒绝改变以外，每个能够存活到今天的系统本身都已经没有优劣的区分，剩下的就是理念，哲学，用途的区别，Windows， Mac， Linux 都有各自旗帜鲜明的个性，在那些不同的旗帜背后，都有坚定的拥护者，他们在自己的立场都做出了正确的选择。因此，不同阵营的旗手互相之间做无谓的争论幷无太多意义。但是如果你是一个暂时还没有使用 Ubuntu/Linux 的开发者，程序员，希望这个系列文章可以改变你的看法。</p>

<h2>生存概要体会</h2>

<p>对于开发者，毋庸置疑，Ubuntu/Linux 是作为一线程序员的最佳开发平台。</p>

<p>未完待续......</p>

<p><img src="/images/ubuntu_living_handbook/ubuntu12.04_install.jpg" alt="Ubuntu12.04_Install" /></p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
